---
aid: 9025
zid: 722006
title: "熊文灿的价值以及大陆攻略思路拓展"
author: 持简
date: 2017-10-10 03:59:51+07:00
lastmod: 2017-10-18 17:33:00+07:00
---

持简 于 2017-10-10 03:59:51 发表了：

_本帖最后由 持简 于 2017-10-10 12:43 编辑_

概要：

我没有说要接受招安，没有任何的意思 口-口

但起码不要剥夺张献忠“就抚”的机会——那可是熊文灿的杰作。

另外也不用一提停战就苦大仇深——中南半岛不缺华夏遗民，不缺资源，也不缺仗打。最后，东南亚土著不见得等价于华夏遗民，正如印第安人的概念和美国人有所不同一样。

================

众所周知，熊文灿是著名的主抚派，崇祯 11 年甚至用钱粮“招抚”了张献忠，是农民军的一大助攻，担负着主抚派的历史作用。

而且他当时还是能员，也没有天主教背景，保熊文灿比保孙元化还容易一些，战功也更好刷。

(划掉)连张献忠都懂得诈降，临高又何必非要抢着迎接“四正六隅”“十面之网”呢？熊文灿同样可以作为招抚的桥梁(连农民起义军都敢招抚，临高算什么)。(这段划掉划掉)

对于临高来讲，继续扩张无疑会扩展低水平低烈度治安战的泥潭。千万不要用低水平低烈度战斗作为扩大陆军规模的借口——扩充的只会是治安军。

另外，大陆攻略真的会因为招抚而停止吗？

NaÏve！

不妨拓展一下思路。

例如中南半岛这个特殊的存在：

这里有欧式训练的军队和棱堡可供伏波军施展炮火；

这里有鸿基的煤，毗邻文莱的石油，是工业化的基础；

这里有被大明抛弃不久的遗民。

攻略狭义华夏的前提——毁灭大明的时机尚不成熟。有了滑膛枪、废槽改海，大明还可以多续几年。在此期间，不妨认真考虑一下广义的华夏——先毁灭一个黎朝练练手，也好摆脱旧时空殖民史和近代国家的一些残念。

---

waxili90 于 2017-10-10 07:22:28 发表了：

众酱油元老：呸 你个投降派！

---

bbbullet 于 2017-10-10 08:28:32 发表了：

LZ 去看看日本咋个发起一次又一次战争的就知道五百废会不会去招抚

---

cc5233 于 2017-10-10 08:48:03 发表了：

招抚是不可能的，南京条约可以考虑下

---

blgdtgkkmp 于 2017-10-10 08:49:40 发表了：

狒狒日天日地日空气，北上南下还不是打哪指哪。具体哪个方向谁写出来谁说的算。

---

南海农庄店小二 于 2017-10-10 09:06:27 发表了：

鉴于 500 废集团中多数人的政治觉悟水平还处于幼儿园级别，连司凯德这种以谈判解决问题的策略都能被喷成投降派，接受明朝招安简直就是大逆不道，绝对的政治不正确。

---

高墙 1959 于 2017-10-10 09:06:40 发表了：

> blgdtgkkmp 发表于 2017-10-10 08:49
>
> 狒狒日天日地日空气，北上南下还不是打哪指哪。具体哪个方向谁写出来谁说的算。 ...

现在的狒狒已经不是当年的群穿了，现在就是 500 个龙傲天的单穿合集，无组织无纪律想到哪写到哪，自己怎么爽怎么来

---

持简 于 2017-10-10 09:39:41 发表了：

> bbbullet 发表于 2017-10-10 08:28
>
> LZ 去看看日本咋个发起一次又一次战争的就知道五百废会不会去招抚

昭和男儿岂是五百废能比的。。。还有连工业革命都没搞完为啥非要走上军国主义的不归路。。。

---

持简 于 2017-10-10 09:43:32 发表了：

> waxili90 发表于 2017-10-10 07:22
>
> 众酱油元老：呸 你个投降派！

酱油元老早就被工作消灭了~

---

bbbullet 于 2017-10-10 09:43:41 发表了：

> 持简 发表于 2017-10-10 09:39
>
> 昭和男儿岂是五百废能比的。。。还有连工业革命都没搞完为啥非要走上军国主义的不归路。。。 ...

五百废现在是气壮的很。特别是从第二次反围剿胜利一来，我感觉到基本上就是在大明清吃的边上到处吃油大。等到哪一天大明清突然回过神来了，崇祯开琼饷，或者清朝入关后，立即围着五百废打，再加上肯定要反的读书人。基本上五百废面临一个长达 20 年的战争了（参考南明的在整个长江以南的作战）

---

ad2015 于 2017-10-10 09:45:59 发表了：

招安？

招了安，在伪明眼里也是匪，会给你好脸色看？而且招安等于认了封建糟粕和伪明的正统，之前所有的解释都变废纸，公信力变负数。分分钟下诏调去怼野猪皮和蒙古，去不去？

已经两个五年计划了，还连个广东都不能客服下困难搞定的话，也别想着啥征服全球了，都割了屌，乖乖给公公们和皇上运水果吧。

---

wwz45 于 2017-10-10 09:58:06 发表了：

你不想想那些被你抄了家的乡绅和跟你混了那么多年的归化民的感受吗？ 还有就是，元老院在中原建设本土化，工业化，有吃，有穿有工作，赏罚分明杀伐果断。凭什么你们都觉得会像殖民军一样陷入无休止的治安战？当年 TG 陷入无休止的治安战了吗？

---

wlrj 于 2017-10-10 10:02:53 发表了：

都讨论了几万遍的东西，还有啥好说的。真要招安，说什么都晚了。刚上岸前几年弄弄还有点小价值。现在玩这个，之前还在批判明朝，大搞血泪宣传，一转脸就投靠明廷，当封建皇朝的走狗（即使是名义上的）。别说别的，规划民这个基本盘就崩了。

---

持简 于 2017-10-10 10:04:53 发表了：

> bbbullet 发表于 2017-10-10 09:43
>
> 五百废现在是气壮的很。特别是从第二次反围剿胜利一来，我感觉到基本上就是在大明清吃的边上到处吃油大。 ...

大萌嘛，无非是征琼饷，派出精锐(孙元化的新军)南下威慑髡贼——这大概是最理想的推演了，铁器版建奴压力小了很多，农民军也有了起义的动力。

最危险的还是军国主义倾向和治安战化——17 世纪比较乱，搞成战争机器咱理解。但搞成治安战机器就大写的尴尬了。

---

生于佳翌 于 2017-10-10 10:05:22 发表了：

归化民军官纷纷表示我等跟着元老院打天下就是想博个封妻荫子的大前程，你倒好竟然想招安？

看来这元老院里有奸臣啊，我等坚决拥护何总长，席军长把元老院里的国贼天诛！

---

持简 于 2017-10-10 10:09:57 发表了：

> ad2015 发表于 2017-10-10 09:45
>
> 招安？
>
> 招了安，在伪明眼里也是匪，会给你好脸色看？而且招安等于认了封建糟粕和伪明的正统，之前所有的解 ...

张献忠没必要做宋江好不？

一看就是和熊文灿一样被《水浒传》洗脑了

---

持简 于 2017-10-10 10:12:38 发表了：

> 生于佳翌 发表于 2017-10-10 10:05
>
> 归化民军官纷纷表示我等跟着元老院打天下就是想博个封妻荫子的大前程，你倒好竟然想招安？
>
> 看来这元老院里 ...

打天下又不是非要打伪明。。。失落东南亚的华夏遗民不行吗？

---

bbbullet 于 2017-10-10 10:14:38 发表了：

> 持简 发表于 2017-10-10 10:04
>
> 大萌嘛，无非是征琼饷，派出精锐(孙元化的新军)南下威慑髡贼——这大概是最理想的推演了，铁器版建奴压力 ...

如果参考顾城的南明史，一旦崇祯死亡，立即就变成了军阀混战。这时候，五百废就必须要承担秩序重建的责任。

---

wlrj 于 2017-10-10 10:18:41 发表了：

> 持简 发表于 2017-10-10 10:12
>
> 打天下又不是非要打伪明。。。失落东南亚的华夏遗民不行吗？

明朝这个没有髡贼都会迅速倒掉的玩意，真的有向其诈降的价值么……

---

持简 于 2017-10-10 10:18:48 发表了：

> wlrj 发表于 2017-10-10 10:02
>
> 都讨论了几万遍的东西，还有啥好说的。真要招安，说什么都晚了。刚上岸前几年弄弄还有点小价值。现在玩这个 ...

招安不晚啊，只要髡贼愿意。

而且未必要招安，哪怕是个“不降不战”的局面都可以，最好能牵制一部分明朝的力量，给建奴和农民军缓解一点压力。

---

wlrj 于 2017-10-10 10:20:44 发表了：

> 持简 发表于 2017-10-10 10:18
>
> 招安不晚啊，只要髡贼愿意。
>
> 而且未必要招安，哪怕是个“不降不战”的局面都可以，最好能牵制一部分明朝 ...

历史上没有髡贼，大萌也迅速倒掉了，何必在意野猪皮和农民军的压力大不大

---

xuelindiao 于 2017-10-10 10:22:46 发表了：

废槽改海，对垂垂老已动大手术，只怕大明死的更快！

---

持简 于 2017-10-10 10:23:20 发表了：

> wlrj 发表于 2017-10-10 10:18
>
> 明朝这个没有髡贼都会迅速倒掉的玩意，真的有向其诈降的价值么……

现在会不会迅速倒掉还两说呢——明朝精锐已经至少十九世纪初水准了。。。

招安与否暂且另说，至少不要一提停战就苦大仇深的嘛。。。

---

wlrj 于 2017-10-10 10:25:22 发表了：

> 持简 发表于 2017-10-10 10:23
>
> 现在会不会迅速倒掉还两说呢——明朝精锐已经至少十九世纪初水准了。。。
>
> 招安与否暂且另说，至少不要一 ...

“明朝精锐已经至少十九世纪初水准了”

:D:D:D:D

---

持简 于 2017-10-10 10:25:37 发表了：

> xuelindiao 发表于 2017-10-10 10:22
>
> 废槽改海，对垂垂老已动大手术，只怕大明死的更快！

谈不上动手术，目前只能说是加了个 buff

---

持简 于 2017-10-10 10:36:32 发表了：

> bbbullet 发表于 2017-10-10 10:14
>
> 如果参考顾城的南明史，一旦崇祯死亡，立即就变成了军阀混战。这时候，五百废就必须要承担秩序重建的责任 ...

重建秩序也比推翻秩序再重建来得容易——推翻临高的旧秩序用了三年，推翻广州的秩序用了六年，重建还没开始呢。

连满清都能重建的秩序，临高做不到？如果玩一些挟天子令诸侯的手段，怕不是来得更轻松。

---

xuelindiao 于 2017-10-10 10:42:37 发表了：

> 持简 发表于 2017-10-10 10:25
>
> 谈不上动手术，目前只能说是加了个 buff

废漕改海，还不是大手术？大明在 1630S 已经是病入膏肓，已经不是感冒发烧的小问题了

要知道，崇祯取消个驿站，就出来个讨薪工人李自成；

牵涉面更大的漕运，你试试

---

wlrj 于 2017-10-10 10:43:01 发表了：

> 持简 发表于 2017-10-10 10:36
>
> 重建秩序也比推翻秩序再重建来得容易——推翻临高的旧秩序用了三年，推翻广州的秩序用了六年，重建还没开 ...

如果髡贼打算重建的是封建秩序，那的确是直接学野猪皮那样比较轻松

---

wangyongsk 于 2017-10-10 11:07:52 发表了：

崇祯：没有钱啊， 肯定要剿啊， 不剿没有钱用，招抚是不可能招抚的,这辈子不可能招抚的 做亡国君又不会做 就是剿这种反贼 才能维持的了政权这样子 进劳改营感觉像回寝宫一样 我一年回去 大年三十晚上都不回去 就平时皇宫里出点事 就回去看看这样子 在劳改营里的感觉嘛，在劳改营里面比皇宫里感觉好多了！！ 在皇宫里一个人好无聊，没有内宦玩，也没有靓妃玩，进到劳改营里面个个都是人才，说话又好听，呜哇哦，超喜欢在里面的！！

---

持简 于 2017-10-10 11:08:05 发表了：

> xuelindiao 发表于 2017-10-10 10:42
>
> 废漕改海，还不是大手术？大明在 1630S 已经是病入膏肓，已经不是感冒发烧的小问题了
>
> 要知道，崇祯取消个 ...

具体还要看赵引弓和沈廷扬怎么个搞法。

---

ad2015 于 2017-10-10 11:13:01 发表了：

> 持简 发表于 2017-10-10 10:09
>
> 张献忠没必要做宋江好不？
>
> 一看就是和熊文灿一样被《水浒传》洗脑了

得了吧，从头发尖到脚底板都先进几个世纪的穿越集团要被棺材板就差最后一颗钉子的伪明招安了，这根本就是主动割屌进宫当净事房小太监一样的笑话，哈哈。

还有，难道这澳宋两个五年计划过去了，就只搞出个张献忠样的水平出来……你看的是假临高吧？

---

持简 于 2017-10-10 11:29:54 发表了：

> 一万懦夫也没用 发表于 2017-10-10 11:00
>
> 说攻略中南半岛的，不先翻翻历史，这整个一片地区在历史上就没出现过统一政权，坑逼倒是有不少。已经被驯服 ...

临高可以做第一个统一政权。

至少图谋黎朝比图谋尚未倒掉的明朝划算一些——工业化离不开鸿基煤。

---

ad2015 于 2017-10-10 11:32:37 发表了：

再说一句，放着最有认同感、人力资源最丰富和资源物产最丰富的伪明不管，偏要去遍地是不开化土著和疟疾的东南亚，查查米帝殖民菲律宾，看看法国统治越南，这是想挑软柿子捏结果抓一手软屎的行为。

---

持简 于 2017-10-10 11:41:47 发表了：

> ad2015 发表于 2017-10-10 11:13
>
> 得了吧，从头发尖到脚底板都先进几个世纪的穿越集团要被棺材板就差最后一颗钉子的伪明招安了，这根本就是 ...

所以说这是被水浒传洗脑了嘛。。。熊式招安和停战协定又有什么区别？

---

xuelindiao 于 2017-10-10 11:54:00 发表了：

> 持简 发表于 2017-10-10 11:41
>
> 所以说这是被水浒传洗脑了嘛。。。熊式招安和停战协定又有什么区别？

水浒传暴力洗脑，让我想起那位政协委员

---

ad2015 于 2017-10-10 11:59:26 发表了：

> 持简 发表于 2017-10-10 11:41
>
> 所以说这是被水浒传洗脑了嘛。。。熊式招安和停战协定又有什么区别？

停战协定是两个对等集团间的事，招安就是向封建糟粕势力低头。

玩个文字游戏“熊式招抚”就不是招安了？澳宋前脚“就抚”，后脚伪明一吹，所有现代化文明的努力都成了渣渣，公信力一夜变负数，挺好玩是吧？

---

ad2015 于 2017-10-10 12:11:25 发表了：

说停战协定，炮轰广州之后已经有一个了，现在自广东开始的大陆攻略是必然的，也是伪明自己加速作死作的。

人家都到家里杀人了，你还想着平安相处？

胆子是豆腐渣捏的吧？

---

持简 于 2017-10-10 12:12:55 发表了：

> ad2015 发表于 2017-10-10 11:32
>
> 再说一句，放着最有认同感、人力资源最丰富和资源物产最丰富的伪明不管，偏要去遍地是不开化土著和疟疾的东 ...

真当伪明的认同感是天上掉下来的？还不是多年贸易、渗透、战争的结果？即便如此，走出广东，髡贼就是彻底的海外蛮夷。

至于东南亚，临高不是法国，不存在鞭长莫及的问题——海南和越南的距离比福建还近。

至于土著问题，印第安人不等于美国人，华夏遗民也不等于土著。

---

兰度 于 2017-10-10 12:18:46 发表了：

LZ 是 1629 胖头鱼派来的奸细。鉴定完毕。

---

持简 于 2017-10-10 12:30:32 发表了：

> ad2015 发表于 2017-10-10 11:59
>
> 停战协定是两个对等集团间的事，招安就是向封建糟粕势力低头。
>
> 玩个文字游戏“熊式招抚”就不是招安了？ ...

当然不是文字游戏。

按张献忠的版本，“熊式招安”已经够得上“不平等条约”了。

称之为“停战协定”都过分，澳宋对内宣传“休战条约”没有任何问题。

熊督说“招安”就是招安了？真当归化民都是傻子？

---

持简 于 2017-10-10 12:31:11 发表了：

> 兰度 发表于 2017-10-10 12:18
>
> LZ 是 1629 胖头鱼派来的奸细。鉴定完毕。

那是谁？求科普

---

持简 于 2017-10-10 12:37:19 发表了：

> ad2015 发表于 2017-10-10 12:11
>
> 说停战协定，炮轰广州之后已经有一个了，现在自广东开始的大陆攻略是必然的，也是伪明自己加速作死作的。
>
> ...

上回是和广州签的，这次可以和朝廷再签一个 :)

伪明一时半会儿还死不了——别忘了这个时空满清还是铁器时代，而伪明已经有了新军。

---

兰度 于 2017-10-10 12:41:06 发表了：

> 持简 发表于 2017-10-10 12:37
>
> 上回是和广州签的，这次可以和朝廷再签一个 :)
>
> 伪明一时半会儿还死不了——别忘了这个时空满清还是铁器时 ...

这种新军越多越好，多个万儿八千的伪明财政直接崩溃，崇祯提前十年上吊。

---

天生弱爆苟海魂 于 2017-10-10 12:41:08 发表了：

红军时代，蜀是真打不过光头。现在，只是一时打不死大明而已。楼主主次矛盾不清晰，军事为政治服务理念不够明确，倒明旗帜不动摇才是根本战略。

---

bbbullet 于 2017-10-10 12:44:12 发表了：

> 持简 发表于 2017-10-10 10:36
>
> 重建秩序也比推翻秩序再重建来得容易——推翻临高的旧秩序用了三年，推翻广州的秩序用了六年，重建还没开 ...

清朝重建是从康熙开始到乾隆才完成。这还是在对汉族地主阶级大范围放权，尊重既得利益的基础上的（大规模使用明朝官吏）以及满族贵族内部，在雍正前后内部矛盾尖锐情况下造成的。

而五百废的最大可能是在临高矛盾尖锐之后，拼命扩展，而由于临高所需要的人才是原有科举体系不能满足的。这导致，临高实际上无法接受原有科举制度的得利者。

旧中国是在反复内外交困情况下，举国一致认为，不学西学就摸得出路了，才开始变得。只是在谁占主导权的问题上大家有分歧。（最典型就是戊戌变法失败后，慈禧还是同意建立北洋大学，京师大学堂，同意建立邮电系统，同意开设银行。。。）五百废所面临的旧世界，不要说在中国，就是在同时期的西方都不会接受他们的知识体制变更。五百废所要的知识体系是现代的教学知识体系，和从近代慢慢演变过来的教育体系跨度太大。双方都也无法全面吸收。临高的体系无法吸收那么多人，而那些旧时空的人也无法吸收那么多新东西。更重要是的，人才选择体系变化了。已经进入流程和既得利益者是无法享受的，更不会接受的。

---

bbbullet 于 2017-10-10 12:46:46 发表了：

> ad2015 发表于 2017-10-10 11:59
>
> 停战协定是两个对等集团间的事，招安就是向封建糟粕势力低头。
>
> 玩个文字游戏“熊式招抚”就不是招安了？ ...

明朝就没有任何停战协定，都是招安书。不过实质内容都是停战。这点，崇祯，大臣，读书人，闯王都清楚。但不妨大家继续签下去。。

---

bbbullet 于 2017-10-10 12:50:38 发表了：

> wwz45 发表于 2017-10-10 09:58
>
> 你不想想那些被你抄了家的乡绅和跟你混了那么多年的归化民的感受吗？ 还有就是，元老院在中原建设本土化， ...

TG 是在新政协的情况下开始工作的。五百废离开了广州就是髡贼。

满族贵族还会把读书人给全部推翻，而髡贼一来就翻天覆地。

---

持简 于 2017-10-10 12:53:50 发表了：

> 兰度 发表于 2017-10-10 12:41
>
> 这种新军越多越好，多个万儿八千的伪明财政直接崩溃，崇祯提前十年上吊。 ...

把农民军打残可就不妙了，要么资助野猪皮，要么就得自己当野猪皮了

---

兰度 于 2017-10-10 12:55:46 发表了：

> 持简 发表于 2017-10-10 12:53
>
> 把农民军打残可就不妙了，要么资助野猪皮，要么就得自己当野猪皮了

真是搞笑。只怕到时候等不到什么农民军，乃大明就像晚清一样被自己练的新军搞死了。

---

持简 于 2017-10-10 13:16:54 发表了：

> bbbullet 发表于 2017-10-10 12:44
>
> 清朝重建是从康熙开始到乾隆才完成。这还是在对汉族地主阶级大范围放权，尊重既得利益的基础上的（大规模 ...

谢谢指教。

这么说来，还是“一张白纸好作画”？

---

wwz45 于 2017-10-10 14:35:16 发表了：

> bbbullet 发表于 2017-10-10 12:50
>
> TG 是在新政协的情况下开始工作的。五百废离开了广州就是髡贼。
>
> 满族贵族还会把读书人给全部推翻，而髡贼 ...

他们掀翻天能有多大本事？丈田清亩，集村并屯，人民公社加上劳改农场能把他们治的死死的。说是治安战，难不成这些土豪真有本事去打游击？不过就是一部分结寨顽抗一部分变成土匪。再说了，髡贼的手段这些人迟早会见识到。现在有高举和吕易中这种标杆，谁说投髡不能活？我看活的更好。

---

传福音者 于 2017-10-10 16:01:35 发表了：

又是受招安那一套

我发觉有很多元老不知道四件事：

不知道自己有多强大、不知道伪明和野猪皮有多弱小、不知道开发处女地有多艰难、不知道解放全国有多光荣正义

---

华夏贵胄王保保 于 2017-10-10 17:04:17 发表了：

广东怎么也是形胜之地，封锁了梧州，梅州和南岭，就是个独立王国，有啥必要招安？

---

琼府县办刘主任 于 2017-10-10 17:08:58 发表了：

> 传福音者 发表于 2017-10-10 16:01
>
> 又是受招安那一套
>
> 我发觉有很多元老不知道四件事：

并不是北朝发个贴就元老了······

另外还有 @7sword 这样的归化民角色扮演者······

---

持简 于 2017-10-10 18:24:11 发表了：

> 传福音者 发表于 2017-10-10 16:01
>
> 又是受招安那一套
>
> 我发觉有很多元老不知道四件事：

招安在明末等价于“停战协定”，熊文灿主导的几次招安甚至够得上“不平等条约。”

打下广州当然没问题，但打下广州带来生产力的提升了吗？没有，只有经营广州才做得到。

髡贼的经营负担已经不小了。

---

cqduoluo 于 2017-10-10 20:04:34 发表了：

名义上的招安其实没啥的，但是楼上说的对，现在的同人作者包括大量新读者都是一堆龙傲天式的，肯定不会接受的。

---

tgwtgw 于 2017-10-10 20:21:43 发表了：

有啥话同人里说

南院大王没义务为几句废话点灯熬油的费心思

---

流水去也 于 2017-10-10 21:36:39 发表了：

名义也不行的，这会严重打击归化民的信心，500 废不可能有那么强的控制能力，所以大旗举起来就绝对不能放下，元老院代表大宋，和大明只能最多是讲和，绝不能是招安，这个名义是最重要的

---

传福音者 于 2017-10-11 00:24:17 发表了：

> 持简 发表于 2017-10-10 18:24
>
> 招安在明末等价于“停战协定”，熊文灿主导的几次招安甚至够得上“不平等条约。”
>
> 打下广州当然没问题， ...

名义上也不行，这既不是龙傲天式的自大，也无关经济利益

这是一个政治问题

---

Scat 于 2017-10-11 06:42:12 发表了：

不会有什么长期治安战的，既没有一声炮响给大明帝国带来八路，也没有几千个从沙特伊朗支钱的阿拉呼阿克巴寺藏在几十几百万失业人口中间，农业社会底层都是一日不做一日不食，反贼如何养活几千几百脱产战士

---

gdragonflyj 于 2017-10-16 21:15:49 发表了：

拖下去，撒掉撒掉

---

一人吃饱 于 2017-10-17 01:24:09 发表了：

斩首

---

godofhistory 于 2017-10-17 10:51:39 发表了：

> 传福音者 发表于 2017-10-10 16:01
>
> 又是受招安那一套
>
> 我发觉有很多元老不知道四件事：

这个 LZ 才不是什么元老呢。。。元老可不是发个帖子就当了

---

南海农庄店小二 于 2017-10-17 11:03:14 发表了：

以最近熊文灿在同人里的所作所为来看，他的归宿只能是挂路灯

---

前头捉了张辉瓒 于 2017-10-18 17:33:19 发表了：

> ad2015 发表于 2017-10-10 11:32
>
> 再说一句，放着最有认同感、人力资源最丰富和资源物产最丰富的伪明不管，偏要去遍地是不开化土著和疟疾的东 ...

说得好，相对来说，满清是骨头，大明是肉，东南亚就是屎了。

---
